

LISTA 3

1. Karolina Głuszek

$$\begin{aligned} 1. \quad R(u, \theta) &= I_3 + [u] \sin \theta + (1 - \cos \theta) [u]^2 \\ R(-u, \theta) &= I_3 + [-u] \sin(-\theta) + (1 - \cos(-\theta)) [-u]^2 = \\ &= I_3 + [u] \sin \theta + (1 - \cos \theta) [u]^2 = R(u, \theta) \end{aligned}$$

2. Szymon Tomala

Szymon Tomala

2. $R^{-\theta} = R^T = R(U, -\theta)$

$R(U, \theta) = I_3 + [U] \sin \theta + (1 - \cos \theta) [U]^2$

$U = \begin{bmatrix} 0 & -u_z & u_y \\ u_z & 0 & -u_x \\ -u_y & u_x & 0 \end{bmatrix} \quad U^2 = \begin{bmatrix} 0 & u_z & -u_y \\ -u_z & 0 & u_x \\ u_y & -u_x & 0 \end{bmatrix} = -[U]$

• $R^T(U, \theta) = I_3 + [U]^T \sin \theta + (1 - \cos \theta) [U^2]^T$

$[U]^T = \begin{bmatrix} 0 & -u_z & u_y \\ u_z & 0 & -u_x \\ -u_y & u_x & 0 \end{bmatrix}^T = \begin{bmatrix} 0 & u_z & -u_y \\ -u_z & 0 & u_x \\ u_y & -u_x & 0 \end{bmatrix} = -[U]$

$[U^2]^T = \begin{bmatrix} 0 & u_z & -u_y \\ -u_z & 0 & u_x \\ u_y & -u_x & 0 \end{bmatrix}^T = \begin{bmatrix} 0 & -u_z & u_y \\ u_z & 0 & -u_x \\ -u_y & u_x & 0 \end{bmatrix} = [U]$

$R^T(U, \theta) = I_3 - [U] \sin \theta + (1 - \cos \theta) [U] = I_3 - [U] \sin \theta + (1 - \cos \theta) [U]$

$R(U, -\theta) = I_3 + [U] \sin(-\theta) + (1 - \cos(-\theta)) [U]^2 = I_3 - [U] \sin \theta + (1 - \cos \theta) [U]^2$

$R^{-1} = R^T \Rightarrow I = R R^T$

$R R^T = (I_3 + [U] \sin \theta + (1 - \cos \theta) [U]^2) (I_3 - [U] \sin \theta + (1 - \cos \theta) [U]^2) =$

$= R(U, \theta) \cdot R(U, -\theta) = I$, to gdy wybieramy θ i U w taki sposób, że $U^2 = -U$

3. Paweł Troszczyński

1. Liść 3 zad. 3 Paweł Troszczyński

$$[v] = \frac{R - R^T}{2 \sin \theta}$$

$$v = \begin{pmatrix} v_x \\ v_y \\ v_z \end{pmatrix} \quad \|v\| = 1$$

Niech $\cos \theta = c\theta$
i $\sin \theta = s\theta$

$$L = [v] = \begin{bmatrix} 0 & -v_z & v_y \\ v_z & 0 & -v_x \\ -v_y & v_x & 0 \end{bmatrix}$$

$$R = \begin{bmatrix} v_x^2(1-c\theta) + c\theta & v_x v_y(1-c\theta) - v_z s\theta & v_x v_z(1-c\theta) + v_y s\theta \\ v_x v_y(1-c\theta) + v_z s\theta & v_y^2(1-c\theta) + c\theta & v_y v_z(1-c\theta) - v_x s\theta \\ v_x v_z(1-c\theta) - v_y s\theta & v_y v_z(1-c\theta) + v_x s\theta & v_z^2(1-c\theta) + c\theta \end{bmatrix}$$

$$R^T = \begin{bmatrix} v_x^2(1-c\theta) + c\theta & v_x v_y(1-c\theta) + v_z s\theta & v_x v_z(1-c\theta) - v_y s\theta \\ v_x v_y(1-c\theta) - v_z s\theta & v_y^2(1-c\theta) + c\theta & v_y v_z(1-c\theta) + v_x s\theta \\ v_x v_z(1-c\theta) + v_y s\theta & v_y v_z(1-c\theta) - v_x s\theta & v_z^2(1-c\theta) + c\theta \end{bmatrix}$$

$$R - R^T = \begin{bmatrix} 0 & -2v_z s\theta & 2v_y s\theta \\ 2v_z s\theta & 0 & -2v_x s\theta \\ -2v_y s\theta & 2v_x s\theta & 0 \end{bmatrix}$$

$$P = \frac{R - R^T}{2 \sin \theta} = \frac{1}{2 \sin \theta} \begin{bmatrix} 0 & -2v_z s\theta & 2v_y s\theta \\ 2v_z s\theta & 0 & -2v_x s\theta \\ -2v_y s\theta & 2v_x s\theta & 0 \end{bmatrix} =$$

$$= \begin{bmatrix} 0 & -v_z & v_y \\ v_z & 0 & -v_x \\ -v_y & v_x & 0 \end{bmatrix}$$

$L = P$ c.n.d.

4. Adam Bednorz

Adam Bednorz
 Lista 3 zad. 4 Kompletując ze swoim polecanym na cyfrowe
 cyfrowe macierz obrotu jednostkowy $Q = (1, 1, 1)^T$ o kąt $\frac{\pi}{3}$.

Dane:

$$Q = \begin{pmatrix} 1 \\ 1 \\ 1 \end{pmatrix}, \quad \theta = \frac{\pi}{3}$$

$$\sin \theta = \frac{\sqrt{3}}{2}$$

$$\cos \theta = \frac{1}{2}$$

$$\|Q\| = \sqrt{1^2 + 1^2 + 1^2} = \sqrt{3}$$

$$u = \frac{Q}{\|Q\|} = \begin{pmatrix} \frac{1}{\sqrt{3}} \\ \frac{1}{\sqrt{3}} \\ \frac{1}{\sqrt{3}} \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} \frac{\sqrt{3}}{3} \\ \frac{\sqrt{3}}{3} \\ \frac{\sqrt{3}}{3} \end{pmatrix}$$

Wzór:

$$\text{rot}(u, \theta) = \begin{pmatrix} u_x^2(1 - \cos \theta) + \cos \theta & u_x u_y(1 - \cos \theta) - u_z \sin \theta & u_x u_z(1 - \cos \theta) + u_y \sin \theta \\ u_x u_y(1 - \cos \theta) + u_z \sin \theta & u_y^2(1 - \cos \theta) + \cos \theta & u_y u_z(1 - \cos \theta) - u_x \sin \theta \\ u_x u_z(1 - \cos \theta) - u_y \sin \theta & u_y u_z(1 - \cos \theta) + u_x \sin \theta & u_z^2(1 - \cos \theta) + \cos \theta \end{pmatrix}$$

$$= \begin{pmatrix} \left(\frac{\sqrt{3}}{3}\right)^2 \left(1 - \frac{1}{2}\right) + \frac{1}{2} & \left(\frac{\sqrt{3}}{3}\right)^2 \left(1 - \frac{1}{2}\right) - \frac{\sqrt{3}}{3} \cdot \frac{\sqrt{3}}{3} & \left(\frac{\sqrt{3}}{3}\right)^2 \left(1 - \frac{1}{2}\right) + \frac{\sqrt{3}}{3} \cdot \frac{\sqrt{3}}{3} \\ \left(\frac{\sqrt{3}}{3}\right)^2 \left(1 - \frac{1}{2}\right) + \frac{\sqrt{3}}{3} \cdot \frac{\sqrt{3}}{3} & \left(\frac{\sqrt{3}}{3}\right)^2 \left(1 - \frac{1}{2}\right) + \frac{1}{2} & \left(\frac{\sqrt{3}}{3}\right)^2 \left(1 - \frac{1}{2}\right) - \frac{\sqrt{3}}{3} \cdot \frac{\sqrt{3}}{3} \\ \left(\frac{\sqrt{3}}{3}\right)^2 \left(1 - \frac{1}{2}\right) - \frac{\sqrt{3}}{3} \cdot \frac{\sqrt{3}}{3} & \left(\frac{\sqrt{3}}{3}\right)^2 \left(1 - \frac{1}{2}\right) + \frac{\sqrt{3}}{3} \cdot \frac{\sqrt{3}}{3} & \left(\frac{\sqrt{3}}{3}\right)^2 \left(1 - \frac{1}{2}\right) + \frac{1}{2} \end{pmatrix}$$

$$= \begin{pmatrix} \frac{3}{3} \cdot \frac{1}{2} + \frac{1}{2} & \frac{3}{3} \cdot \frac{1}{2} - \frac{1}{2} & \frac{3}{3} \cdot \frac{1}{2} + \frac{1}{2} \\ \frac{3}{3} \cdot \frac{1}{2} + \frac{1}{2} & \frac{3}{3} \cdot \frac{1}{2} + \frac{1}{2} & \frac{3}{3} \cdot \frac{1}{2} - \frac{1}{2} \\ \frac{3}{3} \cdot \frac{1}{2} - \frac{1}{2} & \frac{3}{3} \cdot \frac{1}{2} + \frac{1}{2} & \frac{3}{3} \cdot \frac{1}{2} + \frac{1}{2} \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} \frac{2}{3} & -\frac{1}{3} & \frac{2}{3} \\ \frac{2}{3} & \frac{2}{3} & -\frac{1}{3} \\ -\frac{1}{3} & \frac{2}{3} & \frac{2}{3} \end{pmatrix}$$

5. Marcin Bober

zadanie 5 Marcin Bober

$$\begin{bmatrix} \text{rot}(x, \alpha) & 0 \\ 0 & 1 \end{bmatrix} \cdot \begin{bmatrix} T & T \\ 0 & 1 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} \text{rot}(x, \alpha) & \text{rot}(x, \alpha) \cdot T \\ 0 & 1 \end{bmatrix}$$

$$\begin{bmatrix} T & T \\ 0 & 1 \end{bmatrix} \cdot \begin{bmatrix} \text{rot}(x, \alpha) & 0 \\ 0 & 1 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} \text{rot}(x, \alpha) & T \\ 0 & 1 \end{bmatrix}$$

$\text{rot}(x, \alpha) \cdot T = T$ tylko gdy dotyczą tych samych osi

$$\begin{bmatrix} 1 & 0 & 0 \\ 0 & c_\alpha & -s_\alpha \\ 0 & s_\alpha & c_\alpha \end{bmatrix} \cdot \begin{bmatrix} a \\ 0 \\ 0 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} a \\ 0 \\ 0 \end{bmatrix}$$

$\text{rot}(x, \alpha) \cdot T \neq T$ gdy dotyczą innych osi

$$\begin{bmatrix} 1 & 0 & 0 \\ 0 & c_\alpha & -s_\alpha \\ 0 & s_\alpha & c_\alpha \end{bmatrix} \cdot \begin{bmatrix} 0 \\ b \\ 0 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} 0 \\ b c_\alpha \\ b s_\alpha \end{bmatrix} \neq \begin{bmatrix} 0 \\ b \\ 0 \end{bmatrix}$$

6. Piotr Gorzelnik

z. 6 lista 3 | Rot. gorzelnik

$$L = \text{Rot}(x, \alpha) \text{Trans}(x, a)$$

$$P = \text{Trans}(x, a) \text{Rot}(x, \alpha)$$

$$L = \begin{bmatrix} 1 & 0 & 0 & 0 \\ 0 & c_\alpha & s_\alpha & 0 \\ 0 & -s_\alpha & c_\alpha & 0 \\ 0 & 0 & 0 & 1 \end{bmatrix} \begin{bmatrix} 1 & 0 & 0 & a \\ 0 & 1 & 0 & 0 \\ 0 & 0 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 0 & 1 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} 1 & 0 & 0 & a \\ 0 & c_\alpha & s_\alpha & 0 \\ 0 & -s_\alpha & c_\alpha & 0 \\ 0 & 0 & 0 & 1 \end{bmatrix} \quad (1)$$

$$P = \begin{bmatrix} 1 & 0 & 0 & a \\ 0 & 1 & 0 & 0 \\ 0 & 0 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 0 & 1 \end{bmatrix} \begin{bmatrix} 1 & 0 & 0 & 0 \\ 0 & c_\alpha & s_\alpha & 0 \\ 0 & -s_\alpha & c_\alpha & 0 \\ 0 & 0 & 0 & 1 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} 1 & 0 & 0 & a \\ 0 & c_\alpha & s_\alpha & 0 \\ 0 & -s_\alpha & c_\alpha & 0 \\ 0 & 0 & 0 & 1 \end{bmatrix} \quad (2)$$

$$(1) = (2) \quad L = P$$

Dł. syntezy, gdy składowy transkce z obrotu wobec tej samej osi o ten sam kąt.

Złożenie translacji z rotacją TYLKO względem tej samej osi jest przemienne.

7. Patryk Szydlik

1 Zadanie 7 - Patryk Szydlik

Macierz jednorodna rotacji ma postać:

$$K = \begin{bmatrix} R_{3 \times 3} & T_{3 \times 1} \\ 0_{1 \times 3} & 1 \end{bmatrix}$$

Szukamy macierzy do niej odwrotnej, którą można przedstawić w postaci blokowej jako:

$$K^{-1} = \begin{bmatrix} A_{3 \times 3} & B_{3 \times 1} \\ C_{1 \times 3} & D_{1 \times 1} \end{bmatrix}$$

Korzystając z definicji macierzy odwrotnej możemy zapisać równość:

$$K \cdot K^{-1} = I \quad \text{dlatego} \quad \begin{bmatrix} R & T \\ 0 & 1 \end{bmatrix} \cdot \begin{bmatrix} A & B \\ C & D \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} RA + TC & RB + TD \\ C & D \end{bmatrix} = I_{4 \times 4} = \begin{bmatrix} I_{3 \times 3} & 0_{3 \times 1} \\ 0_{1 \times 3} & 1 \end{bmatrix}$$

Możemy rozwiązać powstały układ równań:

$$\begin{cases} RA + TC = I \\ RB + TD = 0 \\ C = 0 \\ D = 1 \end{cases} \quad \begin{cases} RA = I \\ RB + T = 0 \\ C = 0 \\ D = 1 \end{cases} \quad \begin{cases} R^{-1}RA = R^{-1}I \\ RB = -T \\ C = 0 \\ D = 1 \end{cases} \quad \begin{cases} A = R^{-1} \\ R^{-1}RB = -R^{-1}T \\ C = 0 \\ D = 1 \end{cases}$$

Otrzymujemy rozwiązanie:

$$\begin{cases} A = R^{-1} \\ B = -R^{-1}T \\ C = 0 \\ D = 1 \end{cases} \quad K^{-1} = \begin{bmatrix} R^{-1} & -R^{-1}T \\ 0 & 1 \end{bmatrix}$$

Korzystając z ortogonalności macierzy obrotu R wiemy, że macierz do niej transponowana jest równa jej odwrotności, a stąd:

$$R^T = R^{-1} \quad \text{dlatego} \quad K^{-1} = \begin{bmatrix} R^T & -R^T T \\ 0 & 1 \end{bmatrix}$$

8. Kinga Długosz

Kinga Długosz ROBOTYKA 23.10.2020-

Zad 8/LISTA 3

* $R = \text{rot}(z, \varphi) = \begin{bmatrix} c\varphi & -s\varphi & 0 \\ s\varphi & c\varphi & 0 \\ 0 & 0 & 1 \end{bmatrix}$

$\frac{\partial R}{\partial \varphi} = \begin{bmatrix} -\sin\varphi & -\cos\varphi & 0 \\ \cos\varphi & -\sin\varphi & 0 \\ 0 & 0 & 0 \end{bmatrix} = A \cdot R = \begin{bmatrix} 0 & -1 & 0 \\ 1 & 0 & 0 \\ 0 & 0 & 0 \end{bmatrix} \begin{bmatrix} c\varphi & -s\varphi & 0 \\ s\varphi & c\varphi & 0 \\ 0 & 0 & 1 \end{bmatrix}$

* $R = \text{rot}(x, \alpha) = \begin{bmatrix} 1 & 0 & 0 \\ 0 & c\alpha & -s\alpha \\ 0 & s\alpha & c\alpha \end{bmatrix}$

$\frac{\partial R}{\partial \alpha} = \begin{bmatrix} 0 & 0 & 0 \\ 0 & -\sin\alpha & -\cos\alpha \\ 0 & \cos\alpha & -\sin\alpha \end{bmatrix} = A \cdot R = \begin{bmatrix} 0 & 0 & 0 \\ 0 & 0 & -1 \\ 0 & 1 & 0 \end{bmatrix} \begin{bmatrix} 1 & 0 & 0 \\ 0 & c\alpha & -s\alpha \\ 0 & s\alpha & c\alpha \end{bmatrix}$

* $R = \text{rot}(y, \beta) = \begin{bmatrix} c\beta & 0 & s\beta \\ 0 & 1 & 0 \\ -s\beta & 0 & c\beta \end{bmatrix}$

$\frac{\partial R}{\partial \beta} = \begin{bmatrix} -s\beta & 0 & c\beta \\ 0 & 0 & 0 \\ -c\beta & 0 & -s\beta \end{bmatrix} = A \cdot R = \begin{bmatrix} 0 & 0 & 1 \\ 0 & 0 & 0 \\ -1 & 0 & 0 \end{bmatrix} \begin{bmatrix} c\beta & 0 & s\beta \\ 0 & 1 & 0 \\ -s\beta & 0 & c\beta \end{bmatrix}$

Czyli $\frac{\partial \text{Rot}(z, \varphi)}{\partial \varphi} = [(0, 0, 1)^T] \text{Rot}(z, \varphi)$, $\frac{\partial \text{Rot}(x, \alpha)}{\partial \alpha} = [(1, 0, 0)^T] \text{Rot}(x, \alpha)$,
 $\frac{\partial \text{Rot}(y, \beta)}{\partial \beta} = [(0, 1, 0)^T] \text{Rot}(y, \beta)$

9. Szymon Zajda

Zad. 9 Szymon Zajda

$$[\omega_S] = \dot{R} R^T = \Omega_S \quad [\omega_B] = R^T \dot{R} = \Omega_B$$

$$R = R_{PY}(\phi, \theta, \psi) = \text{rot}(Z, \phi) \cdot \text{rot}(Y, \theta) \cdot \text{rot}(X, \psi)$$

$$\dot{R} = \dot{R}_{Z,\phi} R_{Y,\theta} R_{X,\psi} + R_{Z,\phi} \dot{R}_{Y,\theta} R_{X,\psi} + R_{Z,\phi} R_{Y,\theta} \dot{R}_{X,\psi}$$

$$R^T = R_{X,\psi}^T \cdot R_{Y,\theta}^T \cdot R_{Z,\phi}^T$$

$$\begin{aligned} \omega_B = R^T \cdot \dot{R} &= R_{X,\psi}^T R_{Y,\theta}^T R_{Z,\phi}^T (\dot{R}_{Z,\phi} R_{Y,\theta} R_{X,\psi} + R_{Z,\phi} \dot{R}_{Y,\theta} R_{X,\psi} + R_{Z,\phi} R_{Y,\theta} \dot{R}_{X,\psi}) \\ &= R_{X,\psi}^T R_{Y,\theta}^T R_{Z,\phi}^T \dot{R}_{Z,\phi} R_{Y,\theta} R_{X,\psi} + R_{X,\psi}^T R_{Y,\theta}^T R_{Z,\phi}^T R_{Z,\phi} \dot{R}_{Y,\theta} R_{X,\psi} + R_{X,\psi}^T R_{Y,\theta}^T R_{Z,\phi}^T R_{Z,\phi} R_{Y,\theta} \dot{R}_{X,\psi} \\ &= R_{X,\psi}^T R_{Y,\theta}^T R_{Z,\phi}^T \dot{R}_{Z,\phi} R_{Y,\theta} R_{X,\psi} + R_{X,\psi}^T R_{Y,\theta}^T \dot{R}_{Y,\theta} R_{X,\psi} + R_{X,\psi}^T \dot{R}_{X,\psi} \end{aligned}$$

$$\frac{d}{dt} R_{X,\psi} = \frac{\partial R_{X,\psi}}{\partial \psi} \dot{\psi} = [e_1] R_{X,\psi} \dot{\psi}$$

$$\frac{d}{dt} R_{Y,\theta} = \frac{\partial R_{Y,\theta}}{\partial \theta} \dot{\theta} = [e_2] R_{Y,\theta} \dot{\theta}$$

$$\frac{d}{dt} R_{Z,\phi} = \frac{\partial R_{Z,\phi}}{\partial \phi} \dot{\phi} = [e_3] R_{Z,\phi} \dot{\phi}$$

$$\begin{aligned} \Omega_B &= R_{X,\psi}^T R_{Y,\theta}^T R_{Z,\phi}^T [e_3] R_{Z,\phi} R_{X,\psi} \dot{\phi} + R_{X,\psi}^T R_{Y,\theta}^T [e_2] R_{Y,\theta} R_{X,\psi} \dot{\theta} \\ &\quad + R_{X,\psi}^T [e_1] R_{X,\psi} \dot{\psi} = R_{X,\psi}^T R_{Y,\theta}^T [R_{Z,\phi}^T e_3] R_{Y,\theta} R_{X,\psi} \dot{\phi} + R_{X,\psi}^T [R_{Y,\theta}^T e_2] R_{Y,\theta} R_{X,\psi} \dot{\theta} \\ &\quad + [R_{X,\psi}^T e_1] \dot{\psi} = [R_{X,\psi}^T R_{Y,\theta}^T R_{Z,\phi}^T e_3] \dot{\phi} + [R_{X,\psi}^T R_{Y,\theta}^T e_2] \dot{\theta} \\ &\quad + [R_{X,\psi}^T e_1] \dot{\psi} \end{aligned}$$

$$\dot{\Psi}[R_x^T e_1] = \dot{\Psi} \begin{bmatrix} 1 & 0 & 0 \\ 0 & c\psi & s\psi \\ 0 & -s\psi & c\psi \end{bmatrix} \begin{pmatrix} 1 \\ 0 \\ 0 \end{pmatrix} = \dot{\Psi} \begin{bmatrix} 1 \\ 0 \\ 0 \end{bmatrix} = \dot{\Psi} \begin{bmatrix} 0 & 0 & 0 \\ 0 & 0 & -1 \\ 0 & 1 & 0 \end{bmatrix}$$

$$\begin{aligned} \dot{\Theta}[R_x^T R_y^T e_2] &= \dot{\Theta} \begin{bmatrix} 1 & 0 & 0 \\ 0 & c\psi & s\psi \\ 0 & -s\psi & c\psi \end{bmatrix} \begin{bmatrix} c\theta & 0 & -s\theta \\ 0 & 1 & 0 \\ s\theta & 0 & c\theta \end{bmatrix} \begin{pmatrix} 0 \\ 1 \\ 0 \end{pmatrix} = \\ &= \dot{\Theta} \begin{bmatrix} 1 & 0 & 0 \\ 0 & c\psi & s\psi \\ 0 & -s\psi & c\psi \end{bmatrix} \begin{pmatrix} 0 \\ 1 \\ 0 \end{pmatrix} = \dot{\Theta} \begin{bmatrix} 0 \\ c\psi \\ -s\psi \end{bmatrix} = \dot{\Theta} \begin{bmatrix} 0 & s\psi & c\psi \\ -s\psi & 0 & 0 \\ -c\psi & 0 & 0 \end{bmatrix} \end{aligned}$$

$$\begin{aligned} \dot{\Phi}[R_x^T R_y^T R_z^T e_3] &= \dot{\Phi} \begin{bmatrix} 1 & 0 & 0 \\ 0 & c\psi & s\psi \\ 0 & -s\psi & c\psi \end{bmatrix} \begin{bmatrix} c\theta & 0 & -s\theta \\ 0 & 1 & 0 \\ s\theta & 0 & c\theta \end{bmatrix} \begin{bmatrix} c\phi & s\phi & 0 \\ -s\phi & c\phi & 0 \\ 0 & 0 & 1 \end{bmatrix} \begin{pmatrix} 0 \\ 0 \\ 1 \end{pmatrix} = \\ &= \dot{\Phi} \begin{bmatrix} 1 & 0 & 0 \\ 0 & c\psi & s\psi \\ 0 & -s\psi & c\psi \end{bmatrix} \begin{pmatrix} -s\theta \\ 0 \\ -c\theta \end{pmatrix} = \dot{\Phi} \begin{bmatrix} -s\theta \\ s\psi c\theta \\ c\psi c\theta \end{bmatrix} = \dot{\Phi} \begin{bmatrix} 0 & -c\psi c\theta & s\psi c\theta \\ c\psi c\theta & 0 & s\theta \\ -s\psi c\theta & -s\theta & 0 \end{bmatrix} \end{aligned}$$

$$\Omega_B = \begin{bmatrix} 0 & \dot{\Theta}s\psi - \dot{\Phi}c\psi c\theta & \dot{\Theta}c\psi + \dot{\Phi}s\psi c\theta \\ -\dot{\Theta}s\psi + \dot{\Phi}c\psi c\theta & 0 & -\dot{\Psi} + \dot{\Phi}s\theta \\ -\dot{\Theta}c\psi - \dot{\Phi}s\psi c\theta & \dot{\Psi} - \dot{\Phi}s\theta & 0 \end{bmatrix}$$

$$\omega_B = \begin{pmatrix} \dot{\Psi} - \dot{\Phi}s\theta \\ \dot{\Theta}c\psi + \dot{\Phi}s\psi c\theta \\ -\dot{\Theta}s\psi + \dot{\Phi}c\psi c\theta \end{pmatrix}$$

$$\omega_B = \begin{bmatrix} -s\theta & 0 & 1 \\ s\psi c\theta & c\psi & 0 \\ c\psi c\theta & -s\psi & 0 \end{bmatrix} \begin{pmatrix} \dot{\Phi} \\ \dot{\Theta} \\ \dot{\Psi} \end{pmatrix}; \quad \omega_S = R \omega_B$$